石書銘逐點KO鄭若驊 斥修訂如把大陸法與港結合

石書銘逐點KO鄭若驊
斥修訂如把大陸法與港結合

律政司司長鄭若驊

【送中惡法】

【本報訊】律政司司長鄭若驊與保安局局長李家超周二就修訂《逃犯條例》召開記者會，大拋法律原則，為政府拒聽坊間建議開脫。大律師公會執委石書銘向本報逐點反駁鄭說法，對鄭稱「港人港審」設追溯期違反《人權法》不表認同，又指香港法例現時對一系列罪行已有域外法權，「港人港審不用改變任何法例，如不接納，將來誰有優先審訊權？」更直斥修例如同把大陸法例跟香港結合，跟擴大司法管轄權建議比較，「修例才是對現時制度帶來根本性改變」。

記者：陳珏明

香港修訂《逃犯條例》引來國際恐慌，法律界人士及建制派早前先後拋出多個反建議，以解決港府一直重申的台灣殺人案，並提高修例後對人權的保障，當中實政圓桌田北辰提出的港人港審，獲立法會前主席曾鈺成及基本法委員會委員陳弘毅認同，另外還有擴大域外法權等共五個方案。

然而，建議悉數被鄭若驊落閘，形容是不切實可行。她指港人港審如用作處理移交逃犯，不能追溯台灣殺人案，而加入條文引入追溯期，違反《人權法》第12條，即刑事罪和刑罰沒有追溯力的原則。

不過，大律師石書銘反駁稱，追溯期限制涉及本來不屬罪行的行為，「例如《國歌法》立法後，不能追溯現時有人侮辱國歌」，惟殺人行為一直都是刑事罪，故不存在違反《人權法》。

相關新聞：勢掀撤資潮衝擊經濟

石書銘

「拒港人港審爭議大」

至於引入港人港審，鄭若驊指會對香港刑事法「屬地原則」帶來根本性改變，石亦不認同，「如果是指涉及域外法權，現時法例已經有，《刑事罪行條例》第153P條下有23種罪行，《刑事司法管轄條例》另有10多項，包括性侵兒童、行賄、虛假交易等，要處理台灣案，只需把謀殺或誤殺加入即可」。他補充，英國早有類似法例，同時強調如政府拒絕接納港人港審，就會引來更大法律爭議，「到時有域外法權的罪行怎處理？大陸指控有港人內地行賄，行賄罪香港有域外法權，就算海外犯法都可以香港審，哪方有優先審訊權？誰人做白老鼠？到時可能要拗到終審法院先知」。

針對擴大司法管轄權建議，他也強調不涉追溯期問題，可即時解決台灣殺人案，又以區域法院早前提高民事申索限額，由100萬增至300萬元作例，「假如有官司涉及200萬金額，本來區院不能處理，修例後就得；台灣殺人案都一樣」。

不過石書銘明言，以擴大域外法權處理和審訊也有困難，但未至於不能解決，反而政府拒絕的理由解答不全面；對於鄭若驊指有關做法對普通法法制帶來根本性改變的言論，他狠批「現時修例如同把大陸法例跟香港法律結合，才是對現時制度帶來根本性改變」。

港大法律學院教授陳文敏早前提出，與香港沒簽署長期移交協議的地區，未來如按個案作移交安排，須先簽署及實行《公民權利和政治權利國際公約》，被鄭若驊以新加坡及馬來西亞均非公約簽署國，但亦有跟香港簽訂長期移交協議。陳文敏昨早在電台節目反駁，長期協定可列明各種保障，自己的建議針對單一移交個案，要求提出移交逃犯的國家和地區，需要簽署公約是可行及有必要，批評鄭的反對理由是把兩者混為一談，形容現時做法如開後門。

作為資深建制派的立法會前主席曾鈺成亦質疑政府理據，他接受有線新聞訪問時指，可先刪走《逃犯條例》中的地域限制以處理台灣案，又認為可研究港人港審是否只包括部份罪行，而非如政府現時取態的一刀切。

上一則
上一則
國際商會：修例影響港一帶一路角色

下一則
下一則
民主派向林鄭提不信任動議

勢掀撤資潮衝擊經濟
美行動升級 為制裁開路
民主派向林鄭提不信任動議
後日搶先開會 涂：合法合憲
陳維安疑是DQ涂黑手
李柱銘：聯合聲明已改寫
國際商會：修例影響港一帶一路角色
美國會報告：送中例危害國家安全損港獨立關稅地位

有L hi用咩？
根本係蟈家任務。。

林鄭應該係怕任期後要坐監